HelloTypeSystem/Meta/EvalML1.lean
@@ -66,3 +66,64 @@ theorem «3 + (if -23 < -2 * 8 then 8 else 2) + 4 ⇓ 15» : Derivable (3 + (.If
     .E_Int
     (.B_Plus rfl)
   ⟩
+
+/-!
+## 導出システムEvalML1のメタ定理
+
+### 評価の一意性：定理3.2 \[基礎概念,§3.1]
+-/
+
+/--
+評価の一意性（練習問題3.2 \[基礎概念,§3.1]）
+
+付帯条件の一意性はLeanのEqによって自然に示せる。
+例えば加算について、
+- 仮定から`h₁.symm : i₃ = i₁ + i₂`
+- 仮定から`h₂ : i₁' + i₂' = i₃'`
+- 左辺の導出について帰納法の仮定から`hl : i₁ = i₁'`
+- 右辺の導出について帰納法の仮定から`hr : i₂ = i₂'`
+
+より
+```
+i₃ = i₁  + i₂  -- h₁.symm
+   = i₁' + i₂  -- hl
+   = i₁' + i₂' -- hr
+   = i₃'       -- h₂
+```
+したがって`h₂ ▸ hr ▸ hl ▸ h₁.symm : i₃ = i₃'`が証明になる。
+-/
+theorem eval_uniq {v₁ v₂ : Value} : {e : Expr} → Derivation (e ⇓ v₁) → Derivation (e ⇓ v₂) → v₁ = v₂
+  | .C (.Z _), .E_Int,  .E_Int  => rfl
+  | .C (.B _), .E_Bool, .E_Bool => rfl
+  | .Add .., .E_Plus d₁l d₁r (.B_Plus h₁), .E_Plus d₂l d₂r (.B_Plus h₂) =>
+      have hl := eval_uniq d₁l d₂l |> Value.Z.inj
+      have hr := eval_uniq d₁r d₂r |> Value.Z.inj
+      congrArg Value.Z (h₂ ▸ hr ▸ hl ▸ h₁.symm)
+  | .Sub .., .E_Minus d₁l d₁r (.B_Minus h₁), .E_Minus d₂l d₂r (.B_Minus h₂) =>
+      have hl := eval_uniq d₁l d₂l |> Value.Z.inj
+      have hr := eval_uniq d₁r d₂r |> Value.Z.inj
+      congrArg Value.Z (h₂ ▸ hr ▸ hl ▸ h₁.symm)
+  | .Mul .., .E_Times d₁l d₁r (.B_Times h₁), .E_Times d₂l d₂r (.B_Times h₂) =>
+      have hl := eval_uniq d₁l d₂l |> Value.Z.inj
+      have hr := eval_uniq d₁r d₂r |> Value.Z.inj
+      congrArg Value.Z (h₂ ▸ hr ▸ hl ▸ h₁.symm)
+  | .LT .., .E_LT _ _ (.B_LTT _), .E_LT _ _ (.B_LTT _) => rfl
+  | .LT .., .E_LT _ _ (.B_LTF _), .E_LT _ _ (.B_LTF _) => rfl
+  | .LT .., .E_LT d₁l d₁r (.B_LTT h₁), .E_LT d₂l d₂r (.B_LTF h₂) =>
+      have hl := eval_uniq d₁l d₂l |> Value.Z.inj
+      have hr := eval_uniq d₁r d₂r |> Value.Z.inj
+      congrArg Value.B <| False.elim <| absurd (hr ▸ hl ▸ h₁) h₂
+  | .LT .., .E_LT d₁l d₁r (.B_LTF h₁), .E_LT d₂l d₂r (.B_LTT h₂) =>
+      have hl := eval_uniq d₁l d₂l |> Value.Z.inj
+      have hr := eval_uniq d₁r d₂r |> Value.Z.inj
+      congrArg Value.B <| False.elim <| absurd (hr ▸ hl ▸ h₂) h₁
+  | .If .., .E_IfT _ d₁v, .E_IfT _ d₂v =>
+      eval_uniq d₁v d₂v
+  | .If .., .E_IfF _ d₁v, .E_IfF _ d₂v =>
+      eval_uniq d₁v d₂v
+  | .If .., .E_IfT d₁c _, .E_IfF d₂c _ =>
+      have := eval_uniq d₁c d₂c
+      by contradiction
+  | .If .., .E_IfF d₁c _, .E_IfT d₂c _ =>
+      have := eval_uniq d₁c d₂c
+      by contradiction
